\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\pagestyle{mystyle}

\chapter{玫瑰若不叫这个名字}

\vspace{3cm}

\section*{Summary:}

托魔法的福，蝙蝠侠失忆了。

托蝙蝠侠的福，没几个人知道他失忆了。

\vspace{3em}

\section*{Notes:}

“我们叫做玫瑰的这一种花，要是换了个名字，它的香味还是同样的芬芳。”

\hfill——《罗密欧与朱丽叶》第二幕第二场。

~\

（倒不是说这故事和罗密欧与朱丽叶真有什么关系）

\newpage

\section*{Chapter 0\hspace{1em}消失之人}

这事真要说起来，可就说来话长了。

先是出现了一个能把童话故事变成现实的人，他们追查到了浮士德。而浮士德坚称他与此事无关，此时又出现了一个让骑士文学成真的人，这一次他们找到了黑亚当。黑亚当也不是终点，第三次是夸张的浪漫小说，这次他们终于追查到了真正的幕后黑手——巫童。

世界免于毁灭，而英雄们终于能够处理他们身上加载的各种设定。

“谁能想到，世界差点毁灭于浪漫小说作者蓬勃的想象力？”他们排着队让自家魔法师念叨“咒立停”或者别的什么咒语，而奥利从毒苹果里喘过气来就开始开玩笑。——布鲁斯非常确定罗伊开玩笑的技术是他教的，无聊得令人发指。

布鲁斯认为他当时还想起了一个人，一个打消了他胸口盘踞的烦闷感，令他心里舒服起来，甚至想要微笑的人。

但他不记得那是谁了。

~\

布鲁斯得到了最高档的待遇——他之前避开了每一波魔法攻击，但最后面对巫童时还是被下了个咒语。咒语相当强力，命运博士抓住巫童分神的时候，把他送出了这个维度。

但布鲁斯还是中了招。

在他想起那个人时，他嘴里开始冒出花来。紫色的千鸟草从他唇边一朵朵滑落，吸引了所有人的目光。

幸而正义联盟里有一台量子计算机，钢骨很快给出了他的诊断结果：“花吐症，哇哦，巫童是真的下了狠手。你会连续不断吐出花来，但它们其实是你的血。你要么在24小时内获得心爱之人的吻，注，那个人必须也爱着你。要么就会死。还有一条可选设定，如果吻你的人不与你相爱，那那个人会被你传染。”

渡鸦眼皮跳了跳：“我相信他选了这个。”

后面布鲁斯记不大清了，还是扎塔娜告诉他的。她让他插队做了检查，发现巫童不止挑选了要命的设定，还做了阻止咒语被撤销的手脚。她无能为力，只能在上面再加一层咒语：“它会压抑花吐症的症状，令病症休眠，保住你的命，副作用是你的一部分记忆也会同时沉睡。但只要你解除了花吐症的诅咒，它就会随之冰消瓦解，记忆也将重新苏醒。”

“与我两情相悦的人的一个吻。”布鲁斯确认道。

扎塔娜点头：“正是如此。”

“那传染呢？”

“被你传染的人，他们的病症基于你的，只要你的花吐症解除了，他们也会一道好起来。但……”魔法师眨眨眼睛，“就当给我省点事，别随便让人吻你。”

布鲁斯咬住了牙，他没法反驳，他只能决定在痊愈前让达米安去管毒藤（迪克会因为毒藤少儿不宜而主动去帮他，那正是布鲁斯想要的，他只是懒得去自己说服迪克回来），提姆去管猫女，再给沃勒送点情报，让她把哈莉派远点。

——这样，大概就没事了。只是如果塔利亚太闲，那布鲁斯就别无选择，只能找杰森的去应付她了（杰森会帮他，因为他是杰森；但布鲁斯不想找杰森帮忙，因为他是杰森），即便抛开会暴露他身中魔法的问题，他也并不愿意让她死，好在，塔利亚几乎一直在忙。

~\

为了避免意外，扎塔娜配合布鲁斯对此事保密。其他人都觉得顾问先生只不过是插了个队，提前解除魔法。只有个别人知道，问题远不止那么简单。布鲁斯告诉了阿福和达米安，后者可能会告诉迪克，但他相信达米安心里有数。

便于布鲁斯保守这个秘密的是，他并没有忘记很多东西。

——倒不如说，几乎什么都没忘。白天与夜晚的生活皆毫发无损，近一个月的所有案子他都记得清清楚楚，甚至想得起上周末给提图斯买的宠物香波税后多少钱。

扎塔娜的魔法非常靠谱，布鲁斯感到十分满意。

~\

三周过去后，布鲁斯把生活里那些细枝末节拼凑起来，确定自己遗忘的就只是一个人。如果扎塔娜的魔法运作规律讲点逻辑的话——据他所知，魔法一般都多少讲究点因果——，他记忆里缺失的，应该就是他心爱的那个人。

这感觉不大妙，因为那个人对他的生活似乎没有半点影响，没在他的生活里扮演任何角色。

我怎么会爱上这样的人？布鲁斯问自己。

~\

三个月过去，蝙蝠侠没能找到任何一个嫌犯。

不过，他在蝙蝠电脑的机箱上发现了一架纸飞机，拆开后发现里面写了一行字：“飞机不是用来拆的，是用来飞的。”\,“飞的（fly）”这个词下面画了一条横线，字迹是他不记得的熟悉，清晰整洁还带着一种神采飞扬，而内容让他莫名开心了一点——推理结果，他让那个人进了蝙蝠洞，恐怕还不是一次两次。

这人在我的生活里确实有个位置，布鲁斯更正了自己的想法，是惊喜。

他把那架纸飞机折好，放进一个亚克力盒子，摆在了自己的床头柜上。

好吧，我想我愿意等你自己出现在我面前。

\section*{Chapter 1\hspace{1em} 哈尔·乔丹}

布鲁斯见到他的时候，差点以为那个在昏暗路灯下折腾他蝙蝠车的男人是杰森。——只是简单的推理，哥谭能有几个人有那么大胆子摆弄蝙蝠车还不进去的？

走近些后，他发现那不是。——这个男人比杰森高一点，他穿着一件飞行员夹克，徒劳无功地扒拉着蝙蝠车的门把手。蝙蝠车的门把手是假的，拉动后会释放击昏但不致死的电流。但这个男人显然安然无恙。

或许我给他开了权限？布鲁斯这么想。他不记得这个男人，扎塔娜说过，他最好别去触动沉眠的记忆，不然可能发生什么她也无法保证，所以布鲁斯也不能去调查他。

但在看清他的脸的时候，布鲁斯感到了一种轻盈的感觉——他的心脏似乎在起飞，而他想要微笑。

好极了，看来这就是我要找的那个人。

布鲁斯从楼顶跳了下去。

他没有刻意隐藏自己，带着风声落在那个男人身后，收起抓钩枪，而对方转过头来，冲他露出了一个格外灿烂的笑容：“嘿Spooky，你可回来了。”

他抬起右手，手背朝向布鲁斯晃了晃——布鲁斯不知道这个手势是什么意思，所以他保持了沉默——：“能搭你的车吗？”

布鲁斯的夜巡完成了三分之二，但他愿意为这个他连名字都想不起来的男人早退一次，所以他点了头，在腰带上按了一下，打开了蝙蝠车的车顶。对方立刻跳进了驾驶位，布鲁斯隔着苍白的护目镜和他对视了半天，他才翻了个白眼，爬进副驾驶。

蝙蝠车只有两个座位，因此布鲁斯给达米安发送了一条语音：“我提前回去。记住门禁时间。”

达米安回复了他两个字：“收到。”

布鲁斯跳进驾驶座，驱车往蝙蝠洞开去。车盖合上的时候，他听到对方说：“谢天谢地，要是没碰上你的车，我可能就冻死在这儿了。而布鲁斯你，你明早会在报纸上看到哈尔·乔丹的讣告。”

他说着说着笑了起来，布鲁斯完全不懂这有什么好笑的。

可……“布鲁斯”？他叹了口气，我居然连秘密身份都告诉他了吗？

~\

因为扎塔娜的医嘱，布鲁斯不能去查询“哈尔·乔丹”这个名字的信息，但他依然有些奇怪的感觉，像是……这一路上太安静了。这有点不大对头，他想，我不应该嫌弃安静。

抵达目的地的蝙蝠车停下，布鲁斯转头看去，发现哈尔已经在副驾驶上睡着了。他的右手随意地搭在腿上，中指戴着一枚戒指。看到它时，布鲁斯胸口涌上一股浓烈的情感，他不得不深吸一口气，再开始解析——愤怒、厌恶、无能为力。

毫无疑问，他憎恨那枚戒指，更憎恨它代表的一切。

它代表哈尔的生活，代表哈尔的未来，代表哈尔并不属于他。

他坐在安静的蝙蝠车里，想：“我告诉了你我的名字，给你留了权限，却让你戴着别人给的戒指？——该死，我感觉我像个三流言情小说里的苦情男二号。”

“到了？”哈尔迷迷糊糊地问，抬起右手揉了揉眼睛。

布鲁斯现在看那只手真的怎么看怎么来气——那是一只非常好看的手，手指修长、每个指节的大小都恰到好处、指腹带着薄茧、没有任何伤疤、手背上血管不均匀地凸起，让人想用嘴唇压平它，只除了一点，中指上那枚该死的戒指。

有什么办法把它弄没吗？他想，这应该不难。

的确不难，哈尔显然信任他。布鲁斯要做的只是把哈尔从随便谁的身边抢过来，然后哈尔就不会再戴着这枚戒指，他会把它还给上一任主人，或者放进盒子里。一旦哈尔把它摘下来，布鲁斯要让它消失就太容易了。它看起来只是金属，布鲁斯大可把它扔进硝酸或者王水，或者什么炼铁炉子里，或者更走极端一点，直接让克拉克把它熔掉。说服克拉克可能需要一些口舌，但超龄童子军并不难骗。

嗯，完美。我只需要扔掉一点道德准则，作为第三者插足别人的感情，对他展开追求，他……

布鲁斯的思绪顿住了，因为哈尔趴到了他的肩膀上，嘟囔道：“好困……我今天能在你这儿睡吗？”

“可以。”布鲁斯听到自己说，他成功把声线控制得平稳而可靠。

哈尔轻轻笑了一声：“爱死你了宝贝儿。”

我不能那么对他，布鲁斯想，他会受伤的。

出轨的背德感对有些人而言不算什么，而且布鲁斯也对哈尔一点记忆都没有，他没有依据。但布鲁斯就是知道，那枚戒指对哈尔而言比他的生命还重要。夺走它，哈尔会受伤的。

布鲁斯轻轻推了推哈尔的肩膀：“放开。我得去换衣服。”哈尔配合地倒回了副驾驶上。

布鲁斯换下制服回来的时候，哈尔又睡着了。

他怀揣着那点不可告人的肮脏想法，把哈尔从蝙蝠车里抱了出来——非常不方便，蝙蝠车大约确实需要侧开的车门——，后者在他胸口蹭了蹭，露出一点笑意。布鲁斯无从判断哈尔醒了没有，但哈尔乖乖让他把自己抱进了主卧隔壁的客房，在丝绸床品之间睡得不省人事。

布鲁斯得承认，他有点失落。他心底有一部分，确实期待着自己能像三流言情小说里那样，被睡着的抱抱熊拉进怀里共度一夜，迎接一个暧昧难言的早晨。但，哈尔·乔丹先生并没有加载抱抱熊插件，他在布鲁斯把他放下的瞬间，就四仰八叉地伸展开了身体。

布鲁斯帮他脱掉外衣，然后走出来，发现阿福在走廊里等他。

布鲁斯抿起嘴唇：“怎么？”他的声音听起来干哑僵硬，这不大好，暴露了他太多的情绪。

阿福试探性地组织语言：“我是否应当告诉您……”

布鲁斯摇头，打断了他的话：“不。扎塔娜要我别主动触及被压抑的记忆。”

阿福彬彬有礼地点头：“我明白了，布鲁斯老爷。”

阿福离开了，而布鲁斯站在长长的走廊里，不知道为什么，叹了口气。

他身后那扇门里，沉睡着他爱的人，但布鲁斯知道，那个人给不了他解除魔法的吻。——哈尔不爱他，布鲁斯甚至不需要什么侦探技巧去佐证，只是简单的逻辑推理，结论就完美地无懈可击。

如果哈尔爱他，他为什么会那么憎恨他手指上的那枚戒指，为什么不给他换一枚新的？

如果哈尔爱他，他为什么要让扎塔娜给他施加魔法，为什么不直接找到哈尔要一个吻？

如果哈尔爱他，他为什么三个月都没见到他，为什么不觉得自己生活里少了些“惊喜”之外的东西？

\section*{Chapter 2\hspace{1em} 沉思}

布鲁斯走回自己的卧室，看到床头柜上那架纸飞机时，突然感到疑惑：他为什么要把它放在这里？

记忆完好无损的潜意识告诉他，这就是哈尔留下的，但，如果哈尔和他之间只有他单方向的无望相思，为什么他会下意识把它放在这儿？放在他的卧室里，放在哈尔见不到的地方？

如果哈尔对他什么都没有，他为什么会留下这架纸飞机？为什么会给布鲁斯留下这样一个小礼物？

难道……，布鲁斯慎重地猜测，但可能性太多了，他也不知道哪种更像真的。

可能性一，哈尔留下它是作为一个玩笑，因为他们是朋友。而布鲁斯做这些，是因为他早就放弃了和哈尔在一起的念头。——布鲁斯知道，他很可能会做这样的事。

可能性二，他们曾经在一起过，而那架纸飞机是那段恋情的一点残留。然后他们分手了，哈尔向前展开了新的生活，而布鲁斯却还被困在他来不及说出口的爱慕里。——布鲁斯想了想，觉得这还是很像一部三流言情小说，不同的是他的角色从男二号又往下跌了一段，成了得到了不珍惜、失去了又后悔的前男友。他们分手会是布鲁斯的错，布鲁斯很清楚这一点，因为他完全想不出哈尔能做出什么的事，会让他舍得和他分开。

可能性三，说不准，他是哈尔的出轨对象？这解释了哈尔对他的不设防，因为那不像是会给朋友或前男友的东西。但，当布鲁斯咀嚼起“哈尔·乔丹”这个名字，一点点体味、分析它带给他的感觉的时候，他不觉得自己是在从别人那里盗窃。——再说，布鲁斯走进衣帽间，站在镜子前，端详着自己，客观地说依然玉树临风、潇洒迷人，他应当还不至于可悲到这个地步。

可能性四，或许，哈尔是在和他约会，或许他们是恋人，或许哈尔爱他，而所有“哈尔不爱他”的证据都有其他完美的合理解释。——布鲁斯不愿对这个推测深想下去，他并不擅长乐观。

还有一些可能性，因为明显的漏洞而不太可能，但依然不容忽略。

可能性五，哈尔是个反派、是个罪犯、甚至是个精神病人，布鲁斯对自己的品味有数，这有可能。主要问题在于，他可能会说出自己的身份，可能会给出权限，但……布鲁斯没法更委婉了——但能让他做到这一步的人，不可能在他怀里柏拉图地睡觉。

可能性六，哈尔是他家族里的人，他爱着布鲁斯，却不是能给他那个吻的爱法。这可以解释秘密身份、权限和不设防的信任，不过那样的话，庄园里应该会有一间属于他的卧室，布鲁斯应该能下意识把他送到那里去。

可能性七，哈尔不是他家族里的人，而是个别的超级英雄，和他一样。布鲁斯想了想，又摇头——瞭望塔执勤表上的每个名字他都记得清清楚楚，里面没有任何一行写着“哈尔·乔丹”；更关键的是，他这三个月可没在任何任务报告或闲聊里听到他不记得的名字。地球上有个三个月都没人提过的超级英雄的概率有多大？

布鲁斯开始搜索自己的卧室，试图找到点什么，帮他缩小可能性的范围。情况不大理想，这里完全没有第二个人生活过的痕迹，即便哈尔真的进过他的卧室，那也一定是睡完就走的情况。

在放纸飞机的那个床头柜最底层的抽屉深处，布鲁斯有了他唯一的一点收获：一个戒指盒，里面有着一枚半成品戒指，戒托上是空的。不知为何，布鲁斯想起这不是因为上面的宝石掉了，而是因为他还没决定要镶些什么。

布鲁斯检查起这个指环，内外圈都空空荡荡，没有字迹；它与他手指的尺寸并不吻合，对食指和无名指有些紧，对小拇指则太松了，但——

哈尔的手指比他的细一点，如果是对哈尔而言，它刚好适合他的无名指。

放戒指盒的抽屉里还有另一个盒子，里面是各种散碎的宝石，以备不时之需。但现在，布鲁斯想他知道那个盒子的另一个用处了。

布鲁斯打开它，检视着里面的每一颗。

最合适的是一颗黄钻，大小称得上低调，但成色非常好，是艳彩，对于金丝雀也算是上品，唯一的问题在于——当把哈尔和黄色这两个概念放在一起时，布鲁斯觉得很难受，比看到哈尔手指上现在那枚戒指还难受。

然后要数一颗蓝宝石，皇家蓝，和布鲁斯眼睛的颜色非常相似，布鲁斯把它拿到指环上比了比，想象了一下它们出现在哈尔手指上的样子，感受到了一种宣示主权的心满意足。但，这颗石头实在有点太大了，他想起哈尔平平无奇的夹克、衬衫和牛仔裤，觉得哈尔不可能会喜欢它。

他思考着，排除了两颗猫眼石、不少碧玺、和一颗鸳鸯刚玉，因为他觉得哈尔不适合多色。

然后他不满地伸手抓住盒子晃了晃，宝石一颗颗滚来滚去，总算露出了一个完美选项——一颗色泽艳丽、清澈通透、大小适中的祖母绿。布鲁斯伸手把它捡起来，细细端详，发觉自己不喜欢绿色，但同时认为绿色很适合哈尔。

我在干什么？

他回过神来，切好的祖母绿从指尖滑落，穿过二十公分的空气，落回盒子里，砸出一串细小的声响。他低头看着那个盒子，感到无与伦比的荒谬可笑，以及一种刺穿心脏的郁结。

……我在干什么。

他把指环粗暴地塞回去，盒子扔回原位，意兴阑珊地冲了个澡，倒进床上。这是张双人床，布鲁斯想，好像第一次发现这件事，但上面只有一个枕头，他的枕头。

他感到喉咙里生成了一句脏话，但他没吐出来，只是晃了晃脑袋，逼迫自己睡觉。

哈尔就在他隔壁。

他该睡了。

他可以溜过去，抱住他。

他该睡了。

哈尔不会知道的，因为他会在两三个小时后就离开。

他该睡了。

他还可以把哈尔抱过来。亿万富翁家里没有可住人的空房听起来很离谱，但阿福会帮他圆谎。

他该睡了。

最后，布鲁斯选择在自己的床上，一个人睡过去。

~\

窗外渐渐亮起来，哈尔在布鲁斯隔壁睁开眼睛。他第一次在庄园的客房过夜，屋子里陌生的陈设让他迷茫了一下，直到穿上衣服，走到走廊才想起自己在哪儿。

他挠挠头，意识到自己该走了。但在下楼之前，他无声无息地潜入了布鲁斯的卧室，心满意足地发现了那架纸飞机，奖励性地在布鲁斯脸颊上留下一个吻。

然后他高高兴兴地走到书房，从座钟后的通道下去，发现达米安坐在布鲁斯的椅子上，眉头微皱，盯着屏幕。

“你没睡吗？”哈尔问道。这座庄园里每个人的生活作息都不健康得令人发指，甚至包括阿福，因为他也总是醒着。

“我起得早。”男孩回答道。

“随便吧。”哈尔摇摇头，“告诉布鲁斯我回海滨城了。”

哈尔听到达米安“嗯”了一声，于是迈步走进了泽塔传送通道。数据库健全的传送系统发出忠实的声音：“身份认证，A-5\footnote[1]{A-5：成员编号的格式依据少正，A代表正义联盟，A-5是哈尔。}，目的地……”

\section*{Chapter 3\hspace{1em} 绿灯侠}

布鲁斯走进瞭望塔，获取的第一条信息是“绿灯侠回地球了”。

绿灯侠？布鲁斯在听到这个词时怔忡了一下，因为他想不起那是谁。他怀疑了一下可能性七，但又很快打消了这种猜想，因为他想起了一种感觉，那种感觉与他见到哈尔时的感觉截然不同。

那是一种抓不住、摸不着的感觉，仿佛以肉体凡胎试图触摸一道光。但光只会是光，你最后能得到的只有空空荡荡的手心、那种无能为力的失落与厌恶、与那道光消逝在够不到的地方时，心底涌上的怒火。

愤怒、厌恶、无能为力。

好极了，布鲁斯想，绿灯侠就是哈尔戒指的主人。“回地球”，看来那是个常在宇宙里的家伙。

“嘿，蝙蝠侠。”塑胶人出现在他身边——确切地说，塑胶人的嘴和耳朵出现在他身边，绝大部分身体还在十几米外——，“我知道你和GL关系不大好，但也不用这么臭着张脸吧？看在婚礼的份上，笑一笑能怎样？”

婚礼。布鲁斯收获了一点新的信息，随之而来的是更多的疑问：谁和谁的婚礼？为什么他不知道？

目前为止，他似乎只忘记了哈尔·乔丹和绿灯侠相关的所有事，哈尔是他恋慕的人，而绿灯侠是他的同事……以及，他没抢过，也可能根本没去竞争的，情敌。所以这场婚礼——

得了吧，布鲁斯。他在心底暗暗嘲笑自己，你还想装傻到什么时候？你得不到的那个吻、“飞机是用来飞的”、哈尔对你超乎寻常的信任、他手上戒指与绿灯侠这个名字给你的感觉、你和绿灯侠关系一直不好……

哈尔·乔丹的归宿，是你能翱翔于太空的同事，他是那个“绿灯侠”的未婚夫，而且他们马上要结婚了。他对你的一切，就只是因为你是蝙蝠侠，是他没理由怀疑的人。

“蝙蝠侠才不会笑。”一个他没能立刻识别出的声音在他身后笑道，“笑容对他就像氪石对超人一样致命。”

“没能立刻识别出”本身就是一个标志，布鲁斯认为自己在正常状态下，应该能立刻分辨出任何人，所以在他身后调侃他的只可能是一个，绿灯侠。

“我该走了。”布鲁斯没有回头。他失忆了，他没法控制自己，他会露出破绽。绿灯侠会看出他的不同寻常——他不明白这种推断的依据，但他就是知道，逻辑链应当是被扎塔娜和花吐症的诅咒一起沉睡了，好在潜意识忠实地向他提供了演绎结果——，然后整个正义联盟都会知道，蝙蝠侠没能解除巫童施加的魔法，他需要一个“真爱之吻”才能恢复正常，你们还不能随便吻他，会被传染的。

或许谁还会想办法，用外星技术、未来科技或者魔法，检测出他铭刻在心脏内壁上的那个名字是哈尔·乔丹，是绿灯侠的爱人。

绿灯侠，一个正义联盟成员，说不准会觉得有他自己当安全网，以至于慷慨到让哈尔吻他，但结果不会好的。要么那不起效果，他得再忘记这些；或者，百万分之一的可能，巫童与扎塔娜的魔法冰消瓦解，那只会更糟。因为那说明哈尔爱他，而他不会允许哈尔还和别人在一起。绿灯侠与他将迎来一个非常僵硬、尴尬的未来，至少有一个会退出联盟，而且一定会老死不相往来。

因此布鲁斯不能回头，他又朝泽塔通道走去：“哥谭有事。婚礼的事我知道了，告诉他我说了`恭喜'。”

“好吧，Spooky。”灯侠——灯侠，这个称呼很自然，好像他们曾并肩作战过数次，好像他们已经认识了很久，好像他们是朋友——在他身后有点无奈地回答，“希望婚礼的时候你能腾出时间来。”

布鲁斯随便点了下头，迈进泽塔通道。

“身份认证，A-2，目的地，G01\footnote[1]{G01：Gotham 01，哥谭一号传送点，指蝙蝠洞。}。”

~\

然后，他终于能真真切切地喘上一口气。

Spooky。

这个词突然闪现在他脑海里，他花了三秒钟才回忆起这是灯侠刚刚对他的称呼。不是“蝙蝠侠”，不是“蝙蝠”，不是“顾问”，是“Spooky”，幽灵鬼魅。

这个词给他的感觉更奇怪了，让他有些想冷哼一声，但不是出于厌恶或者讽刺，而是因为他是蝙蝠侠，而蝙蝠侠不该有昵称。

奇怪，他想，我什么时候这么无聊了？连这点小事都会在意？

然后他想起那个叫他“Spooky”的声音，它干净而且带着点自然的笑意，好听，但不止是好听，还带着某种明亮坚硬的质感，令他觉得可以托付后背——如果这个声音的主人没有先他一步把自己玩死的话。

这到底是种什么感觉？布鲁斯甚至找不到东西去类比它。

绿灯侠是有什么毛病？他为什么会觉得灯侠随时可能把自己玩死？

他自己又有什么毛病？他为什么会觉得可以把后背托付给绿灯侠？

布鲁斯有种错位的感觉，仿佛一张拼图，他手里有所有的碎片，也拼出了哈尔·乔丹和绿灯侠两大片区域，剩下的只是连接和把零零碎碎的小块填上的工作，可他却无论如何也拼不成合理的样子。

就好像，那天醒来之后他下楼吃饭，达米安先他一步到餐厅，咬着素食主义者的三明治——那是达米安的第二顿饭了——，向他转告哈尔离开了的消息。布鲁斯当时有种意料之中，但无法控制的，微妙的失落感，只是因为哈尔没有见他就离开了。

他始终没想通自己为什么会失落——仅仅因为哈尔没跟他道别？布鲁斯一贯睡到十点以后才起床，迪克回家都不当面跟他道别。还是说，他其实在期待哈尔跟他当面说些什么？做些什么？可他不该有那样的期待，对吧。那么，是他想对哈尔说些什么？做些什么？这越发不可能，因为他对哈尔·乔丹一无所知，而当时他甚至想不起还有绿灯侠这样一个同事。

最后，他将这种失落归结于，他想告诉哈尔，他发现了那架纸飞机。这几乎是句废话，但，他还能想和哈尔发生什么呢？

那种失落，和绿灯侠的声音，是同一种错位的违和感。布鲁斯觉得，自己应该是误会了什么。

可他究竟误会了些什么？他的一切推断看起来都合情合理。

\section*{Chapter 4\hspace{1em} 关于秘密}

哥谭太平无事，布鲁斯打开他的蝙蝠电脑，开始日常检查那些可能孕育着罪恶的角落。哥谭每天都有事，这是个不可能被戳穿的借口，然而今天不大一样，今天——布鲁斯揉了揉眉心——，今天他随口扯的“哥谭有事”，是大事。

哥谭有两种大事，一种是精神病人的事，另一种是神经病人的事。前者泛指混过阿卡姆的所有人，后者则特指他家里的人，也就是俗称的，蝙蝠义警。

今天是后者，但布鲁斯宁可要前者。因为前者才看不出他现在脑子里有挺大一块区域塞着个，事关个人生活的未解之谜，而后者发现他这种不在状态也就一眨眼的功夫。

好吧，也是因为失忆这事他没告诉几个人。他只告诉了达米安和阿福，也就是说，这大约会引发又一场信任问题，但是，去他妈的，他是蝙蝠侠，他家里平均每两周就有一场信任危机。只有外星救难犬才觉得“信任”是什么珍贵、脆弱的奢侈品，对蝙蝠而言“信任”的报废效率就和制服一样，就算不是日抛，也活不过一星期。信任不是问题，有秘密更不是问题，秘密不能让他们知道也不算问题，真正的问题是，总是，而且永远都会是，秘密本身是什么。

而，认真地说，布鲁斯其实也不那么确定他真正想要掩藏的秘密是什么。

是他中了魔法？他爱上了哈尔？还是别的哪个细节？

他想不起来。

这一切，都使得他监测到的这场会议变得愈发棘手。

杰森、提姆、史蒂、卡珊。

这个组合非常难缠，大概是布鲁斯能想出的最难缠的组合。它第一个问题在于没有迪克，第二个问题在于这四个人私交不错，他们不会轻易内讧（比如提姆和达米安凑到一起的时候，布鲁斯从来不担心他们在打起来之前能有什么进展），第三个问题在于没有一个擅长听话，且每一个都该死地擅长惹祸上身。

他戳开安放在史蒂身上的一个窃听器，听到杰森说：“老规矩，把爸爸发的糖果都交出来。”

然后是噗嗤噗嗤的声响，夹杂着一个女孩子的笑声，布鲁斯懒得去数他多少设备被扔进了水里。

提姆说道：“你刚是讲了个`糖爹'笑话吗？这烂透了，杰森，真的。我觉得你的幽默水平不止如此，看来你最近过得太安逸了，嘴皮子明显缺乏锻炼。”

史蒂说道：“我不知道，提姆，我觉得还挺有趣的。”

卡珊“噫”了一声，而杰森赞许地把一个“嗯”拖了长音。

提姆开始教育史蒂：“这才不好笑，史蒂。你会这么想只是因为他没当过你的监护人。”

史蒂有点惊讶：“你是说……？”

提姆严肃地确认了她的猜想：“对。包括那边那位一直装酷的红先生在内，我们仨都是。”

史蒂的声音突然变大，布鲁斯猜她摸出了他正在用的这个窃听器：“哇哦。”

然后是滋啦滋啦的电流声，布鲁斯无动于衷，换了个窃听器打开。他花了几十秒，总算找到个还没报废的，好吧，他可能把他们教得有点太好了。

提姆：“哥，你别这样。”

杰森似乎被口水呛着了，发出了接连不断的咳嗽声：“咳，你，咳咳咳，你他妈说什么？”

提姆重复了一遍：“哥，你别这样。”

布鲁斯傻傻地坐在屏幕前，听到了最后一个窃听器报废的声音。

杰森完全丧失了他的反应能力，提姆只能伸手在他眼前晃晃：“哥？”

“操！”杰森打了个激灵，蹿起来，“别这么叫我！”

提姆耸耸肩：“放松点，刚刚布鲁斯在监听，我只是想说点什么吓吓他。”

“我怎么觉得你差点把杰森吓死。”史蒂憋着笑说。

提姆露出一个羞涩的笑容：“哪有。”

史蒂把脸埋进卡珊肩膀上大笑，而杰森扔给提姆一个半死不活的白眼。

提姆清了清嗓子：“来，说正事。布鲁斯绝对在瞒我们什么，有什么线索吗？”

卡珊摇摇头：“夜生活一切正常。”史蒂符合地“嗯”了一声。

“白天生活也一切正常。”提姆说。

“性生活不正常。”杰森说。

他们三个都看向他。史蒂问：“何以见得？他性生活正常过吗？”

杰森：“哈尔昨晚在庄园过的夜。”

“那不是很正常？”史蒂说。

“睡的客房。”杰森说着，稍微皱起眉头，和今天看见阿福收拾客房被褥时一样迷惑。

“他昨天受伤了？”提姆问。

“没啊，”史蒂说，“夜巡途中撞见哈尔，还翘了三分之一的行程提前回家了。”

三个人对视一眼，一起陷入了茫然。

史蒂猜想道：“可能GL累了？”

“那也没理由分房睡。”提姆说，“他们都一百三十七天没吵架了。”

杰森冷笑一声：“你可真擅长乐观，其中连续一百二十六天他们都没见面。”

“这两件事不一定有关。”卡珊指出。

最后他们一致同意，布鲁斯情路不顺是非常正常的事情，未必就和他现在掩藏的秘密有关。

\section*{Chapter 5\hspace{1em} 目盲蝙蝠}

布鲁斯一觉醒来，睁开眼睛，做的第一件事就是把扎塔娜喊了过来。

“我看不见了。”他披着浴袍，严肃地坐在床上。

扎塔娜立刻给他做了检查，得出的结论是巫童的诅咒突然加重了。

“你干了什么？”她问。

布鲁斯摇摇头：“不知道。”

扎塔娜有一会儿没说话，布鲁斯猜她一定用一种忧心忡忡而又无可奈何的眼神看着自己。

最后扎塔娜叹了口气：“你到底爱上了谁，布鲁斯？”

布鲁斯不想回答这个问题，但他不可避免地想起了那个，在蝙蝠车里迷迷糊糊趴到他身上的人。他喉头陡然间一阵发痒，不由自主地咳嗽了几声，什么东西从他嘴里喷了出去，血味从喉咙处漫开……

“很美的桔梗花。”阿福说道，“要帮您保存起来吗，布鲁斯老爷？”

“Laever ruoy eurt mrof\footnote[1]{回文的Reveal your true form（现出原形）。}.”扎塔娜念道，然后她倒吸了一口冷气。

“最多两次，它再最多恶化两次，你的命就没了。”这是扎塔娜最后的诊断结果。

女孩子的掌心软软地按在他的肩膀上，声音沉重得发涩：“去说出来吧，布鲁斯。……我知道你心有顾虑，但任何顾虑都不值得你的命。”

布鲁斯没有回答。

扎塔娜不知道什么时候离开了，布鲁斯听着阿福的呼吸声消失在门外，一个人坐在卧室里里，虚握的掌心里是冰凉的空气，什么也看不见——世界是一片黑暗，里面只剩下他一个人。

好消息是这种感受他并不陌生，所以他轻易压下了波动的心绪，但……坏消息是，他现在什么都做不了。

他就只能这么坐着。

~\

坐了不知道多久，他听到阳台的方向传来了一个声音：“嘿，布鲁斯。”

他不知道来的人是谁，那声音里带着轻松的笑意，听起来有点像绿灯侠，但他很讨厌绿灯侠，所以他们的关系不该好到让绿灯侠出现在他卧室阳台上的地步才对。布鲁斯斟酌了一下，“嗯”了一声作为回复。

“心情不好？”脚步声渐渐逼近，然后布鲁斯感到床边一沉——对方坐在了他的身边——，然后一只手突兀地抚上了他的脸，指尖的触碰痒痒的。那声音沉下来，带着惊怒和担忧问道：“你眼睛怎么了？”

没什么。他想这么说，又觉得糊弄不了。想说“一点意外。”，又感觉对方绝不会在这个问题上善罢甘休。

“你来干嘛？”布鲁斯决定转移话题。

对方明显一顿，然后才带着点茫然道：“……我，我来，找你。”

现在布鲁斯认出来了，来的人是哈尔·乔丹。

哈尔怎么上的他的阳台？他住的可是三楼。

哈尔为什么会说想他？他们前天晚上才刚刚见过。

脸上的手指正小心而温柔地抚摸着他的眼周，哈尔……越界了。

一片疑云之间，他感到床晃了晃，一个热度逼近他的脸，哈尔低声说“闭眼”，布鲁斯照做了，感到眼帘上各自收获了一个轻吻。

虚握的掌心被一只干干净净的左手塞满，上面没有任何累赘的装饰。不容有他的力道透过皮肤和肌肉，结结实实地压在他的手骨上，又硬又暖。

这一切的一切都确凿无疑地证明了一件事，哈尔喜欢他。

可能性三一下子从布鲁斯脑海里跳出来，又被他撕成碎片。就只剩下可能性四。——必须是可能性四。

哈尔·乔丹必须是他的恋人。

这句话似乎刺穿了布鲁斯脑海里存在已久的一片障壁，他本能地收紧手掌，抬起头想去亲吻那对他看不见的嘴唇，但是胸肺之间陡然一阵剧痛，他来不及克制，一口把那些翻涌的东西全喷了出去。

“你怎么……”他好像听到哈尔在急切地说话，但那声音越来越远，越来越模糊，看来这次恶化的副作用是失聪了。

他抓紧那只手，清了一下嗓子，说出连自己也听不到的话：“我听不见了。”

哈尔似乎想把手抽出去离开，但布鲁斯摇了摇头，他就勉强忍耐了下来。

布鲁斯伸出左手，凭直觉摸索哈尔的存在，一只手半途截住了它，把它按在了一个温暖的胸口。掌心下的心跳不疾不徐，似乎在说：“我在。”

布鲁斯开始解释：“是巫童的魔法。扎塔娜他们解不开，只能帮我压制住。顺便压制住了我的一部分记忆……关于你的记忆。刚刚是突然恶化了，眼睛看不见也是因为这个。”

下一次恶化直接就是死，所以布鲁斯反倒轻松起来，歪了歪头，笑了一笑：“解除魔法要一个两情相悦的真爱之吻。那么，你爱我吗，哈尔？”

一个吻自己送了上来，冲淡了他唇齿间浓厚的血腥味。布鲁斯感觉这个吻像是从三千米高空跃下，开伞前的那一段自由落体。

刺眼的阳光、凛冽的风刃、命悬一线的飞翔。

但他又一定没事。

他品尝着哈尔的吻，像是品尝一道明亮而坚硬的光。这时候，布鲁斯终于把可能性四和可能性七连了起来，脑子里的拼图总算完成。他此前拼出了半张哈尔·乔丹和半张绿灯侠，试图把他们面对面放置，但这个念头就是错的——哈尔·乔丹与绿灯侠是互相补完的……他们是同一个人。

同一个，令他心心念念又无能为力，既厌恶又期待，既恼火又喜爱的人。他们从第六次见面开始上床，从第十八次上床开始约会，一共约会了三次，但依然没人把“男朋友”三个字说出来。

布鲁斯睁开眼睛，这才看到哈尔整个人身上都是一片一片的玫瑰花瓣，他忍不住笑了起来。

“还笑。”哈尔说，伸出舌头舔了舔布鲁斯的嘴角，“你自己都吐血了。”

“失忆的时候我猜过，你是不是我男朋友。”

“然后？”

“我觉得你不是，因为你走的时候甚至没跟我当面告别。”

“哇塞，夏洛克，你的推理可真是天衣无缝。”

“难道你是我男朋友吗？”

“我当然……”哈尔话说到一半才反应过来布鲁斯是在套路他，他深吸一口气，翻了个白眼，才又呼出去。“是，我是你男朋友。”哈尔说。

完美。布鲁斯心想。

\section*{Chapter 6\hspace{1em} 未竟之事}

有些事注定是藏不住的，比如，哈尔问他：“前天晚上我为什么是在客房睡的？”

布鲁斯试图挣扎：“我当时不记得你和我的关系。”

“然后你把我一路抱到了卧室。”哈尔挑挑眉，“你绝对记得你喜欢我。”

布鲁斯磨了磨牙：“……我以为你订婚了。”

哈尔瞪大眼睛，低头看了看手上的戒指，又看看布鲁斯：“难怪在瞭望塔，塑胶人说到婚礼的时候你抬腿就走。……你以为我和谁订婚了？”

布鲁斯不想理他，但哈尔故意倾身凑近，在呼吸可闻的距离说道：“你想要把我抢过来吗？”

布鲁斯还真想，但他不会直接这么说。——与哈尔调情的第一原则，永远，永远，不要失去主动权。

所以布鲁斯说：“我觉得那样你会很受伤，所以我不想这么做。”

哈尔明显一滞，受到鼓励的布鲁斯再接再厉：“我还想过你会不会是我前任……觉得我要是失去你了，那肯定是咎由自取。”

哈尔压下一个坏笑：“你就不试图挽回一下吗？哪个情敌那么厉害，能让蝙蝠侠都望而却步？”

……这事真是糊弄不过去了。布鲁斯“啧”了一声：“我所知道最有魅力的男人。”

“哦？”

布鲁斯闭上眼，烦躁地舔了舔嘴唇：“绿灯侠。”

哈尔的声音里塞满了忍俊不禁：“你觉得我和，我，订婚了？”

“我失忆……”布鲁斯再一次强调。

哈尔拿一根手指压在他嘴唇上，继续发问：“那你发现我没订婚的时候，又在想些什么？”

“我没发现。”布鲁斯道，“我只是一下子意识到，我不能忍受你和其他人在一起。”

“所以你问我爱不爱你？”

布鲁斯摇了摇头：“所以我喷了你一脸玫瑰花瓣。……三次触发魔法都是因为喜欢你。”

一直在哈尔耳根游荡的血丝终于爬上了他的脸，这证明布鲁斯是此次调情的最终赢家——一如往常。

“那我应该给你回个礼。”哈尔半是自言自语地道，“既然我们已经在床上了，而你穿得也不多……”

“不用那么麻烦。”布鲁斯抓住哈尔试图往他睡袍下钻的手，“一句话就够了，三个字。”

哈尔揉了揉鼻子，抬起眼直直地望进布鲁斯的眼底：“我爱你。”

布鲁斯原本计划立刻说回去的，但事实上，这三个字的杀伤力远比他想象中要大，大得多。所以，当他回过神来的时候，他已经把哈尔按在枕头里，深深地亲吻了好一会儿了。

布鲁斯窘迫地抬起上半身，扭开头，而哈尔兀自舒适地躺在他身下，发出一连串的笑声。——好在布鲁斯知道该怎么对付他。哈尔一贯对他直白而真挚的示爱毫无抵抗力，因此，他需要做的很简单。

首先，他趴回哈尔身上。

其次，他把脸埋进哈尔颈窝。

第三，他吻一下哈尔的耳朵。

第四，他说出一句话。

最后，他支起身子来观察哈尔的反应。

哈尔被打进了僵直状态，血丝从耳根一路沿着脖子爬到了领口下面，眼神既心满意足又不知所措，盯着他不舍得挪开。

哈尔缓了缓，抬起双手，黏黏糊糊地搂住布鲁斯的脖子，又把他拽回到了自己嘴唇上。

~\

“我们应该定个规矩。”他们终于洗完澡倒回床上的时候，哈尔说道。

布鲁斯挑了挑眉：“什么规矩？”

哈尔还有点喘：“那话不能在卧室之外的地方说。”

布鲁斯随意哼了一声：“上次你还说，我们不能当着别人的面调情。……可每次都是你先开始的。”

布鲁斯换了个更舒服的姿势，他现在不是很有精神聊天，今天发生的事太多了，他需要赶在夜巡之前抱着哈尔补一觉。

“可你每次都搭理我了。”

“哈尔。”布鲁斯翻了个身，瞅着他，“你跟我调情，我要是没反应，那你是不是应该反思一下？”

哈尔被他逗笑了，布鲁斯枕着他的笑声睡了过去。

~\

布鲁斯夜巡回来的时候，哈尔正蹲在他的床头柜边上。

“这是什么？”哈尔举起那个戒指盒子问他。

布鲁斯现在能想起这东西的来头了。——是他常年光顾的那家订做首饰的铺子。托他的福，无数跟风者趋之若鹜，店主赚钱赚到手软，就把新设计出来的戒托送了他一个聊表谢意。

按说这东西和哈尔也没啥关系，但……布鲁斯当时的确是一个冲动，报出了哈尔手指的尺寸。

所以他回复道：“赠品。”

哈尔没深究，把戒指盒放回去合上抽屉，站起身来的同时随口问道：“那你怎么没把它和你那堆手表堆一起？”

布鲁斯端详着他的表情：“因为我觉得你可能会想要。”

正朝他走过来的哈尔一个脚滑，脚趾踢上了床脚，疼得整个人一蹦三尺高。

布鲁斯伸手搀住他防止他再摔一跤，顺口问道：“你喜欢镶什么的？”

哈尔让口水呛了一口，咳嗽两声：“……现在说这个有点快吧？”

“我就问问。”布鲁斯说。他看起来很诚恳，哈尔差点就信了——如果他不知道说这话的是人形“Plan
B”蝙蝠侠的话。

哈尔并不想拒绝，但他也给不出太可操作的答案，所以他只好说：“都行。”

布鲁斯点点头——就那颗祖母绿了。

~\

布鲁斯好几天后才想起那件事来。

“所以是谁要结婚？”

“你不知道？”

“我没收到请柬。”

“奥利。要不你回去找找吧，他可能把你的请柬寄给了布鲁斯·韦恩。”

“……我就是布鲁斯·韦恩。”

“（浮夸地震惊）你不是蝙蝠侠吗？”

“布鲁斯·韦恩就是蝙蝠侠。”

“那你是怎么忘记哈尔·乔丹是绿灯侠的？”

“我最后说一遍，我当时失忆了。”

“啊哈。”

“我只记得我爱你。”

“……”

“脸红什么？你不就是想听这个？”

“对啊，因为我也爱你。”

这段对话发生的地点，并不在卧室。

\storyend

\onepage{模型}{model}

\end{document}
